# Уравнение от вид на линейна функция

## Общ вид

$$y'(x) = f(ax + by(x) + c)$$

## Алгоритъм за решаване

$$z(x) = ax + by(x) + c$$

$$z'(x) = a + by'(x)$$

$$y' = \dfrac{z'(x) - a}{b}$$

## Конкретен пример

$$y' = (x + y + 1)^2$$

Полагаме $z(x) = x + y + 1$

$$z'(x) = 1 + y'$$

$$y' = z' - 1$$

Заместваме в даденото уравнение

$$z' - 1 = z^2$$

$$z'= z^2 + 1$$

$$\dfrac{z'}{z^2 + 1} = 1$$

Получаваме уравнение с разделящи се променливи (задача тип 1).

Реашваме го, изразяваме $z$ като функция на $x$ и се връщаме полагането.

$$z(x) = \tan(x + C)$$

$$y(x) = \tan(x + C) - x - 1$$