# Уравнение, което е нагласено да се разложи

## Общ вид

$$f(x, y, y', y'') = 0$$

## Алгоритъм за решаване

$$\text{Полагаме } y'(x) = z(x)y(x)$$

$$y'' = y(z' + z^2)$$

Заместваме и трябва да се получи нещо хубаво.

## Конкретен пример

$$yy'' = (y')^2 + 15y^2\sqrt{x}$$

$$\text{Полагаме } y'(x) = z(x)y(x)$$

$$y'' = y(z' + z^2)$$

Заместваме в даденото уравнение.

$$yy(z' + z^2) = z^2y^2 + 15y^2\sqrt{x}$$

$$y^2(z' + z^2) - z^2y^2 - 15y^2\sqrt{x} = 0$$

$$y^2(z' + z^2 - z^2 - 15\sqrt{x}) = 0$$

$$y^2(z' - 15\sqrt{x}) = 0$$

Получаваме 2 уравнения от първи (или нулев) ред.