# Хомогенно уравнение

## Общ вид

$ y'(x) = F\left(\dfrac{y(x)}{x}\right) $

## Алгоритъм за решаване

Свеждаме уравнението до такъв вид, че да има само $ \dfrac{y}{x} $ или $ \dfrac{x}{y} = \dfrac{1}{\frac{y}{x}} $.

Полагаме $ z(x) = \dfrac{y(x)}{x} $

$ y(x) = z(x) \space x $

Диференцираме по $ x $

$ y' = z'x + z $

Заместваме в уравнението и свеждаме по уравнение от вид 1 (уравнение с разделящи се променливи).

## Конкретен пример

$ 2xyy' = y^2 - x^2 $

$ y \equiv 0 $ не е решение на уравнението

Делим на $ xy $

$ y' = \dfrac{1}{2} \left(\dfrac{y}{x} - \dfrac{x}{y}\right) $

Нека $ z(x) = \dfrac{y(x)}{x} $

$ y' = z'x + z $

Заместваме в уравнението

$ z'x + z = \dfrac{1}{2} \left(z - \dfrac{1}{z}\right) $

След еквивалентни преобразувания получаваме следното уравнение с разделени променливи

$ \dfrac{2zz'}{z^2 + 1} = -\dfrac{1}{x} $

$ \displaystyle \int \dfrac{d(z^2)}{1 + z^2} = - \int \dfrac{dx}{x} $

$ \ln|1 + z^2| = -\ln|x| + C_0 $

$ e^{\ln|1 + z^2|} = e^{-\ln|x| + C_0} $

$ e^{\ln|1 + z^2|} = e^{\ln|x|^{-1}}e^{C_0} $

$ |1 + z^2| = \dfrac{1}{|x|}e^{C_0} $

$ 1 + z^2 = \pm\dfrac{1}{x}e^{C_0} $

$ C = \pm e^{C_0} $

$ z^2 = \dfrac{C}{x} - 1 $

$ \dfrac{y^2}{x^2} = \dfrac{C}{x} - 1 $

$ y^2 = Cx - x^2 $