# Нехомогенни уравнения, решени по метода на Лагранж

## Общ вид

$$ay'' + by' + cy = f(x)$$

## Алгоритъм за решаване

На даденото линейно ОДУ съответства следният характеристичен полином:

$$P(\lambda) = a\lambda^2 + b\lambda + c$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$a\lambda^2 + b\lambda + c = 0$$

Решаваме уравнението и получаваме 2 корена $\lambda_1$ и $\lambda_2$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_1$ и $\lambda_2$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \phi_{1}, \space \phi_{2} \rbrace$$

Общото решение на хомогенното ОДУ $y_0$ е:

$$y_0 = C_1\phi_1 + C_2\phi_2, \quad C_1, \space C_2 \in \mathbb{R}$$

Tърсим частно решение по метода на Лагранж.

Нека $b_1(x), b_2(x)$ - произволни функции.

Така частното решение на нехомогенното ОДУ $y_1$ има вида:

$$y_1 = b_1 \phi_1 + b_2 \phi_2$$

От метода на Лагранж имаме следната система:

$$
\begin{cases}
\phi_1 b_1' + \phi_2 b_2' = 0
\newline
\phi_1' b_1' + \phi_2' b_2' = \dfrac{f(x)}{a}
\end{cases}
$$

където $a$ е коефициентът пред $y''$ и $f(x)$ е дясната страна на уравнението.

Решаваме системата и получаваме $b_1'$ и $b_2'$.

Намираме $b_1$ и $b_2$, като интегрираме по $x$ съответно $b_1'$ и $b_2'$.

$$b_1 = \int b_1' \mathrm{d}t$$

$$b_2 = \int b_2' \mathrm{d}t$$

Решаваме интегралите. От двата интеграла ще получим още 2 произволни константи $K_1$ и $K_2$. Можем да ги фиксираме да са произволни стойности, например $0$.

Изразяваме $y_1$ в явен вид.

Общото решение на нехомогенното уравнение $y$ е:

$$y = y_0 + y_1$$

## Конкретен пример

$$y'' + 4y = \tan(2x)$$

$f(x) = \tan(2x)$ не е квазиполином.

На даденото линейно ОДУ съответства следният характеристичен полином:

$$P(\lambda) = \lambda^2 + 4$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$\lambda^2 + 4 = 0$$

Решаваме уравнението и получаваме 2 корена $\lambda_{1,2} = \pm 2\mathrm{i}$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_{1,2} = \pm 2\mathrm{i}$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \cos(2x), \space \sin(2x) \rbrace$$

Нека означим $\phi_1 = \cos(2x)$ и $\phi_1 = \sin(2x)$.

Така $\phi_1' = -2\sin(2x)$ и $\phi_2' = 2\cos(2x)$.

Общото решение на хомогенното ОДУ $y_0$ е:

$$y_0 = C_1 \cos(2x) + C_2 \sin(2x), \quad C_1, \space C_2 \in \mathbb{R}$$

Дясната страна не е квазиполином и съответно ще търсим частно решение по метода на Лагранж.

Нека $b_1(x), b_2(x)$ - произволни функции.

Частното решение на нехомогенното ОДУ $y_1$ има вида:

$$y_1 = b_1 \phi_1 + b_2 \phi_2$$

$$y_1 = b_1 \cos(2x) + b_2 \sin(2x)$$

От метода на Лагранж имаме следната система:

$$
\begin{cases}
\phi_1 b_1' + \phi_2 b_2' = 0
\newline
\phi_1' b_1' + \phi_2' b_2' = \dfrac{f(x)}{a}
\end{cases}
$$

където $a$ е коефициентът пред $y''$ и $f(x)$ е дясната страна на уравнението.

$$
\begin{cases}
\cos(2x) b_1' + \sin(2x) b_2' = 0
\newline
-2\sin(2x) b_1' + 2\cos(2x) b_2' = \tan(2x)
\end{cases}
$$

$$b_1' = -\dfrac{1}{2}\dfrac{\sin^2(2x)}{\cos(2x)}$$

$$b_2' = \dfrac{1}{2}\sin(2x)$$

---

$$
\begin{array}{r l}
b_1 & = \displaystyle\int b_1'\mathrm{dx}
\newline
& = \displaystyle\int-\dfrac{1}{2}\dfrac{\sin^2(2x)}{\cos(2x)}\mathrm{dx}
\newline
& = -\dfrac{1}{4}\ln{\sqrt{\left|\dfrac{1+\sin(2x)}{1-\sin(2x)}\right|}} + \dfrac{1}{4}\sin(2x) + K_1
\end{array}
$$

<details>
    <summary>Подробно решение на интеграла</summary>

Липсва :(

</details>

---

$$
\begin{array}{r l}
b_2 & = \displaystyle\int b_2'\mathrm{dx}
\newline
& = \displaystyle\int \dfrac{1}{2}\sin(2x)\mathrm{dx}
\newline
& = -\dfrac{1}{4}\cos(2x) + K_2
\end{array}
$$

<details>
    <summary>Подробно решение на интеграла</summary>

Липсва :(

</details>

---

Нека фиксираме $K_1 = 0$ и  $K_2 = 0$.

Ще изразим $y_1$ в явен вид.

$$y_1 = b_1 \cos(2x) + b_2 \sin(2x)$$

$$y_1 = \left(-\dfrac{1}{4}\ln{\sqrt{\left|\dfrac{1+\sin(2x)}{1-\sin(2x)}\right|}} + \dfrac{1}{4}\sin(2x)\right) \cos(2x) + \left(-\dfrac{1}{4}\cos(2x)\right) \sin(2x)$$

$$y_1 = -\dfrac{1}{4}\cos(2x)\left(\ln{\sqrt{\left|\dfrac{1+\sin(2x)}{1-\sin(2x)}\right|}} - \sin(2x)\right) -\dfrac{1}{4}\cos(2x)\sin(2x)$$

$$y_1 = -\dfrac{1}{4}\cos(2x)\left(\ln{\sqrt{\left|\dfrac{1+\sin(2x)}{1-\sin(2x)}\right|}} - \sin(2x) + \sin(2x)\right)$$

$$y_1 = -\dfrac{1}{4}\cos(2x)\ln{\sqrt{\left|\dfrac{1+\sin(2x)}{1-\sin(2x)}\right|}}$$

Общото решение на нехомогенното уравнение $y$ е:

$$y = y_0 + y_1$$

$$y = C_1 \cos(2x) + C_2 \sin(2x) + -\dfrac{1}{4}\cos(2x)\ln{\sqrt{\left|\dfrac{1+\sin(2x)}{1-\sin(2x)}\right|}}$$