# Нехомогенни уравнения, решени по метода на Лагранж

## Общ вид

$$a_0(x-a)^2y'' + a_1(x-a)y' + a_2y = f(x)$$

## Алгоритъм за решаване

Разглеждат се 2 случая:
* $x-a > 0$
* $x-a < 0$

В такива задачи в условието е зададено кой случай да се разглежда.

### I-ви случай: $x-a > 0$

$$\text{Полагаме } x - a = \mathrm{e}^t$$

$$t = \ln(x-a)$$

$$t' = \dfrac{1}{x-a}$$

$$\text{Нека } y(x) = z(t(x))$$

$$y=z(t)$$

$$y=z$$

$$
\begin{array}{r l}
y' & = z't'
\newline
& = z'\dfrac{1}{x-a}
\newline
& = z'(x-a)^{-1}
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{r l}
y'' & = \left(z'(x-a)^{-1}\right)'
\newline
& = (z')'\dfrac{1}{x-a} + z'\left(\dfrac{1}{x-a}\right)'
\newline
& = z''t\dfrac{1}{x-a} - z' \dfrac{1}{(x-a)^2}
\newline
& = \dfrac{z'' - z'}{(x-a)^2}
\end{array}
$$

С $y$, $y'$ и $y''$ заместваме в даденото уравнение.

$$a_0(x-a)^2\dfrac{z'' - z'}{(x-a)^2} + a_1(x-a)z'\dfrac{1}{x-a} + a_2z = f(t)$$

$$a_0(z'' - z') + a_1z' + a_2z = f(t)$$

$$a_0z'' + (-a_0 + a_1)z' + a_2z = f(t)$$

Получихме линейно ОДУ с посточнни коефициенти.

### II-ри случай: $x-a < 0$

$$\text{Полагаме } x - a = -\mathrm{e}^t$$

$$- x + a = \mathrm{e}^t$$

$$t = \ln(a - x)$$

$$t' = -\dfrac{1}{a - x}$$

$$\dots$$

## Конкретен пример

$$(x-1)^2y'' + (x-1)y' + 4y = 10(x-1), \quad x > 1$$

$$\text{Полагаме } x - 1 = \mathrm{e}^t$$

$$t = \ln(x-1)$$

$$t' = \dfrac{1}{x-1}$$

$$\text{Нека } y(x) = z(t(x))$$

$$y=z(t)$$

$$y=z$$

$$
\begin{array}{r l}
y' & = z't'
\newline
& = z'\dfrac{1}{x-1}
\newline
& = z'(x-1)^{-1}
\end{array}
$$

$$
\begin{array}{r l}
y'' & = \left(z'(x-1)^{-1}\right)'
\newline
& = (z')'\dfrac{1}{x-1} + z'\left(\dfrac{1}{x-1}\right)'
\newline
& = z''t\dfrac{1}{x-1} - z' \dfrac{1}{(x-1)^2}
\newline
& = \dfrac{z'' - z'}{(x-1)^2}
\end{array}
$$

С $y$, $y'$ и $y''$ заместваме в даденото уравнение.

$$(x-1)^2\dfrac{z'' - z'}{(x-1)^2} + (x-1)z'\dfrac{1}{x-1} + 4z = 10 \mathrm{e}^t$$

$$(z'' - z') + z' + 4z = 10 \mathrm{e}^t$$

$$z'' + 4z = 10 \mathrm{e}^t$$

Получихме линейно ОДУ с посточнни коефициенти.