# Нехомогенни линейни системи, решени по метода на Лагранж

## Общ вид

$$
\begin{cases}
\dot{x} = k_1x + k_2y + f_1(t) \newline
\dot{y} = k_3x + k_4y + f_2(t)
\end{cases}
$$

$f_1(t), \space f_2(t)$ са произволни функции

Обикновено в такива задачи едно от двете функции е 0.

$k_1, \space k_2, \space k_3, \space k_4 \in \mathbb{R}$

## Алгоритъм за решаване

На хомогенната система съпоставяме матрицата A:

$$
A = 
\begin{pmatrix}
k_1 & k_2 \newline
k_3 & k_4
\end{pmatrix}
$$

На матрицата $A$ съответства следният характеристичен полином:

$$P_A(\lambda) = \det(A - \lambda E)$$

$$P_A(\lambda) =
\left[
    \begin{array}{}
        k_1 - \lambda & k_2           
        \newline
        k_3           & k_4 - \lambda
    \end{array}
\right]
$$

$$P_A(\lambda) = (k_1 - \lambda)(k_4 - \lambda) - k_2 k _3$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$(k_1 - \lambda)(k_4 - \lambda) - k_2 k _3 = 0$$

Решаваме уравнението и получаваме 2 корена $\lambda_1$ и $\lambda_2$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_1$ и $\lambda_2$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \phi_{1}, \space \phi_{2} \rbrace$$

За общото решение на хомогенната система имаме:

$$x_0 = C_1 \phi_1 + C_2 \phi_2$$

$$y_0 = C_3 \phi_1 + C_4 \phi_2$$

За две ОДУ от първи ред ни трябват най-много 2 произволни констнанти, а не 4. Затова ще изразим 2 от тях като линейна комбинация на останалите 2.

Това ще го постигнем като заместим с $x_0, y_0, \dot{x_0}, \dot{y_0}$ в едно от двете уравнения на хомогенната система (тоест игнорираме $f_1$ и $f_2$). Няма значение в кое от двете уравнения от системата заместим, трябва да се получи едно и също.

Нека изразим например $C_3$ и $C_4$ като линейна комбинация на $C_1$ и $C_2$.

Така получаваме:

$$x_0 = C_1 \phi_1 + C_2 \phi_2$$

$$y_0 = (m_1C_1 + m_2C_2) \phi_1 + (n_1C_1 + n_2C_2) \phi_2$$

$m_1, m_2, n_1, n_2$ са някакви константи, вероятнно някои от тях са $0$.

Това са общи решения за хомогенната система, но нека ги запишем в матричен запис. Ще разкрием скобите така, че да изнесем $C_1$ и $C_2$ пред скоби.

$$x_0 = C_1 \phi_1 + C_2 \phi_2$$

$$y_0 = C_1(m_1\phi_1 + n_1\phi_2) \phi_1 + C_2(m_2\phi_1 + n_2\phi_2)$$

Така матричният запис на общото решение на хомогенната система е:

$$
\left(
    \begin{array}{}
    x_0 \newline
    y_0
    \end{array}
\right)=C_1
\left(
    \begin{array}{}
    \phi_1 \newline
    m_1\phi_1 + n_1\phi_2
    \end{array}
\right)+C_2
\left(
    \begin{array}{}
    \phi_2 \newline
    m_2\phi_1 + n_2\phi_2
    \end{array}
\right)
$$

Матричният запис на частно решение на нехомогенната система е:

$$
\left(
    \begin{array}{}
    x_1 \newline
    y_1
    \end{array}
\right)=b_1
\left(
    \begin{array}{}
    \phi_1 \newline
    m_1\phi_1 + n_1\phi_2
    \end{array}
\right)+b_2
\left(
    \begin{array}{}
    \phi_2 \newline
    m_2\phi_1 + n_2\phi_2
    \end{array}
\right),
$$

където $b_1(t)$ и $b_2(t)$ са произволни функции.

$b_1(t)$ и $b_2(t)$ ще намерим от следното матрично уравнение:

$$
b_1'
\left(
    \begin{array}{}
    \phi_1 \newline
    m_1\phi_1 + n_1\phi_2
    \end{array}
\right)+b_2'
\left(
    \begin{array}{}
    \phi_2 \newline
    m_2\phi_1 + n_2\phi_2
    \end{array}
\right)=
\left(
    \begin{array}{}
    f_1 \newline
    f_2
    \end{array}
\right)
$$

Така получаваме система относно $b_1'$ и $b_2'$.

Оттук ще намерим $b_1$ и $b_2$, като интеграраме по $t$ и решим получените интегралите.

$$b_1 = \int b_1' \mathrm{d}t$$

$$b_2 = \int b_2' \mathrm{d}t$$

Решаваме интегралите. От двата интеграла ще получим още 2 произволни константи $K_1$ и $K_2$. Можем да ги фиксираме да са произволно стойност, например $0$.

Изразяваме $x_1$ и $y_1$ в явен вид, като заместим с $b_1$ и $b_2$ в матричния запис за $x_1$ и $y_1$.

Така за общото решение на нехомогенната система имаме:

$$x = x_0 + x_1$$

$$y = y_0 + y_1$$

## Конкретен пример

$$
\begin{cases}
\dot{x} = 2x - 5y + \mathrm{e}^{-3t}\sin^2(t) \newline
\dot{y} = x - 4y
\end{cases}
$$

На хомогенната система съпоставяме матрицата A:

$$
A = 
\begin{pmatrix}
2 & -5 \newline
1 & -4
\end{pmatrix}
$$

На матрицата $A$ съответства следният характеристичен полином:

$$P_A(\lambda) = \det(A - \lambda E)$$

$$P_A(\lambda) =
\left[
    \begin{array}{}
        2 - \lambda & -5           
        \newline
        1           & -4 - \lambda
    \end{array}
\right]
$$

$$P_A(\lambda) = (2 - \lambda)(-4 - \lambda) + 5$$

Приравняваме характеристичния полином на $0$.

$$(2 - \lambda)(-4 - \lambda) + 5 = 0$$

$$\lambda^2 + 2\lambda - 3 = 0$$

Получаваме 2 корена $\lambda_1 = -3$ и $\lambda_2 = 1$.

Определяме ФСР спрямо $\lambda_1$ и $\lambda_2$. (виж определяне–на–ФСР.md)

$$\text{ФСР }=\lbrace \mathrm{e}^{-3t}, \space \mathrm{e}^{t} \rbrace$$

За общото решение на хомогенната система имаме:

$$x_0 = C_1 \mathrm{e}^{-3t} + C_2 \mathrm{e}^{t}$$

$$y_0 = C_3 \mathrm{e}^{-3t} + C_4 \mathrm{e}^{t}$$

Ще елиминираме 2 от константите като заместим в първото уравнение от системата с $\dot{x_0}, x_0, y_0$, като игнорираме свободния член. 

$$\dot{x_0} = 2x_0 - 5y_0$$

$$(C_1 \mathrm{e}^{-3t} + C_2 \mathrm{e}^{t})' = 2(C_1 \mathrm{e}^{-3t} + C_2 \mathrm{e}^{t}) - 5(C_3 \mathrm{e}^{-3t} + C_4 \mathrm{e}^{t})$$

$$-3C_1 \mathrm{e}^{-3t} + C_2 \mathrm{e}^{t} = 2C_1 \mathrm{e}^{-3t} + 2C_2 \mathrm{e}^{t} - 5C_3 \mathrm{e}^{-3t} -5 C_4 \mathrm{e}^{t}$$

$$-5C_1 \mathrm{e}^{-3t} + 5C_3 \mathrm{e}^{-3t} = C_2 \mathrm{e}^{t} -5 C_4 \mathrm{e}^{t}$$

$$(-5C_1+5C_3) \mathrm{e}^{-3t} = (C_2 - 5C_4)\mathrm{e}^{t}$$

$$
\begin{cases}
-5C_1+5C_3 = 0 \newline
C_2 - 5C_4 = 0
\end{cases}
$$

$$
\begin{cases}
C_3 = C_1 \newline
C_4 = \dfrac{1}{5}C_2
\end{cases}
$$

Така получаваме:

$$x_0 = C_1 \mathrm{e}^{-3t} + C_2 \mathrm{e}^{t}$$

$$y_0 = C_1 \mathrm{e}^{-3t} + \dfrac{1}{5}C_2 \mathrm{e}^{t}$$

Така матричният запис на общото решение на хомогенната система е:

$$
\left(
    \begin{array}{}
    x_0 \newline
    y_0
    \end{array}
\right)=C_1
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{-3t} \newline
    \mathrm{e}^{-3t}
    \end{array}
\right)+C_2
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{t} \newline
    \frac{1}{5}\mathrm{e}^{t}
    \end{array}
\right)
$$

Матричният запис на частно решение на нехомогенната система е:

$$
\left(
    \begin{array}{}
    x_1 \newline
    y_1
    \end{array}
\right)=b_1
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{-3t} \newline
    \mathrm{e}^{-3t}
    \end{array}
\right)+b_2
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{t} \newline
    \frac{1}{5}\mathrm{e}^{t}
    \end{array}
\right),
$$

където $b_1(t)$ и $b_2(t)$ са произволни функции.

$b_1(t)$ и $b_2(t)$ ще намерим от следното матрично уравнение:

$$
b_1'
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{-3t} \newline
    \mathrm{e}^{-3t}
    \end{array}
\right)+b_2'
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{t} \newline
    \frac{1}{5}\mathrm{e}^{t}
    \end{array}
\right)=
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{-3t}\sin^2(t) \newline
    0
    \end{array}
\right)
$$

Така получаваме следната система относно $b_1'$ и $b_2'$:

$$
\begin{cases}
b_1'\mathrm{e}^{-3t} + b_2'\mathrm{e}^{t} = \mathrm{e}^{-3t}\sin^2(t) \newline
b_1'\mathrm{e}^{-3t} + \frac{1}{5}b_2'\mathrm{e}^{t} = 0
\end{cases}
$$

От втория ред имаме:

$$b_2'\mathrm{e}^{t} = -5b_1'\mathrm{e}^{-3t}$$

$$b_2' = -5b_1'\mathrm{e}^{-4t}$$

Заместваме в първия ред:

$$b_1'\mathrm{e}^{-3t}-5b_1'\mathrm{e}^{-3t} = \mathrm{e}^{-3t}\sin^2(t)$$

$$-4b_1'\mathrm{e}^{-3t} = \mathrm{e}^{-3t}\sin^2(t)$$

$$-4b_1' = \sin^2(t)$$

Така получаваме:

$$b_1' = -\dfrac{1}{4}\sin^2(t)$$

$$b_2' = \dfrac{5}{4}\sin^2(t)\mathrm{e}^{-4t}$$

---

$$
\begin{array}{r l}
b_1 & = \displaystyle\int b_1'\mathrm{dt}
\newline
& = \displaystyle\int -\dfrac{1}{4}\sin^2(t)\mathrm{dt}
\newline
& = -\dfrac{1}{8}t + \dfrac{1}{16}\sin(2t) + K_1
\end{array}
$$

<details>
    <summary>Подробно решение на интеграла</summary>

$$I_1 = \displaystyle\int -\dfrac{1}{4}\sin^2(t)\mathrm{d}t$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{4}\displaystyle\int \sin^2(t)\mathrm{d}t$$

Прилагаме формулата за понжаване на реда.

$$I_1 = -\dfrac{1}{4}\displaystyle\int \dfrac{1-\cos(2t)}{2}\mathrm{d}t$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{8}\displaystyle\int [1-\cos(2t)]\mathrm{d}t$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{8}\left[\displaystyle\int \mathrm{dt} + \displaystyle\int -\cos(2t)\mathrm{d}t\right]$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{8}\left[\displaystyle\int \mathrm{dt} - \displaystyle\int \cos(2t)\mathrm{d}t\right]$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{8}\left[\displaystyle\int \mathrm{dt} - \dfrac{1}{2}\displaystyle\int \cos(2t)\mathrm{d}(2t)\right]$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{8}\left[t - \dfrac{1}{2}\sin(2t)+ K_1^*\right]$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{8}t + \dfrac{1}{16}\sin(2t)-\dfrac{1}{8}K_1^*$$

$$I_1 = -\dfrac{1}{8}t + \dfrac{1}{16}\sin(2t)+ K_1$$

</details>

---

$$
\begin{array}{r l}
b_2 & = \displaystyle\int b_2'\mathrm{dt}
\newline
& = \displaystyle\int \dfrac{5}{4}\sin^2(t)\mathrm{e}^{-4t}\mathrm{dt}
\newline
& = -\dfrac{5}{32}\mathrm{e}^{-4t} -\dfrac{5}{80}\mathrm{e}^{-4t}\left[\sin(2t)-2\cos(2t)\right] + K_2
\end{array}
$$

<details>
    <summary>Подробно решение на интеграла</summary>

Липсва :(

</details>

---

Нека фиксираме $K_1 = 0$ и  $K_2 = 0$.

$$
\left(
    \begin{array}{}
    x_1 \newline
    y_1
    \end{array}
\right)=b_1
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{-3t} \newline
    \mathrm{e}^{-3t}
    \end{array}
\right)+b_2
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{t} \newline
    \frac{1}{5}\mathrm{e}^{t}
    \end{array}
\right)
$$

$$
\left(
    \begin{array}{}
    x_1 \newline
    y_1
    \end{array}
\right)=
\left[
    -\dfrac{1}{8}t + \dfrac{1}{16}\sin(2t)
\right]
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{-3t} \newline
    \mathrm{e}^{-3t}
    \end{array}
\right)+
\left[
-\dfrac{5}{32}\mathrm{e}^{-4t} -\dfrac{5}{80}\mathrm{e}^{-4t}\left[\sin(2t)-2\cos(2t)\right]
\right]
\left(
    \begin{array}{}
    \mathrm{e}^{t} \newline
    \frac{1}{5}\mathrm{e}^{t}
    \end{array}
\right)
$$

След разкриване на скоби и привеждане под общ знаменател имаме:

$$x_1 = \dfrac{\mathrm{e}^{-3t}}{32}\left[-4t-5+4\cos(2t)\right]$$

$$y_1 = \dfrac{\mathrm{e}^{-3t}}{160}\left[-20t+8\sin(2t)-5+4\cos(2t)\right]$$

Така за общото решение на нехомогенната система имаме:

$$x = x_0 + x_1$$

$$y = y_0 + y_1$$

Окончателно:

$$x = C_1 \mathrm{e}^{-3t} + C_2 \mathrm{e}^{t} + \dfrac{\mathrm{e}^{-3t}}{32}\left[-4t-5+4\cos(2t)\right]$$

$$y = C_1 \mathrm{e}^{-3t} + \dfrac{1}{5}C_2 \mathrm{e}^{t} + \dfrac{\mathrm{e}^{-3t}}{160}\left[-20t+8\sin(2t)-5+4\cos(2t)\right]$$